\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[german,lined]{algorithm2e}
\usepackage{float}

\usetheme{Rochester}
\useinnertheme{rectangles}
\useoutertheme{default}

\lstset{
	basicstyle=\small\ttfamily,
	keywordstyle=\color{blue},
	showstringspaces=true}

\title{Entwicklung eines Treibers und Toolchain zur Administration eines Embedded ZPU-Systems}
\author{Oliver Erxleben\\Martin Helmich}
\institute{Hochschule Osnabrück}
\date{\today}

\setitemize{label=\usebeamerfont*{itemize item}%
  \usebeamercolor[fg]{itemize item}
  \usebeamertemplate{itemize item}}

\begin{document}
	\frame{\titlepage}
	
	\begin{frame}{Grundideen}
		\begin{itemize}
			\item Aufteilung des Projekts in unabhängige Module, Bibliotheken und Anwendungen.
			\item Parsing der Intel HEX-Dateien und Kommunikation mit dem ZPU-Treiber in jeweils eigene Bibliotheken, die dann aus Anwendungen heraus genutzt werden.
			\item Die erstellten Bibliotheken sind anwendungsunabhängig und können später auch in Drittanwendungen verwendet werden.
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Architekturentwurf (1)}
		\include{snippets/archOverview}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Architekturentwurf (2)}
		\textbf{Kernel-Ebene:}
		\begin{itemize}
			\item Das Kernel-Modul \texttt{zpu} stellt \texttt{mmap}-, \texttt{read}-, \texttt{write}- und \texttt{ioctl}-\textbf{Systemaufrufe} zur Verfügung.
		\end{itemize}
		\textbf{Userspace-Bibliotheken:}
		\begin{itemize}
			\item Die Bibliothek \texttt{libzpu} stellt Funktionen zur Verfügung, um in Anwenderprogrammen vom Zugriff auf diese Systemaufrufe zu \textbf{abstrahieren}.
			\item Die Bibliothek \texttt{libintelhex} stellt Funktionen zum \textbf{Parsen von Intel HEX-Dateien} zur Verfügung.
		\end{itemize}
		\textbf{Userspace-Programme:}
		\begin{itemize}
			\item Das Programm \texttt{zpuio} kann \textbf{Eingaben} an die ZPU leiten und deren \textbf{Ausgabe} verarbeiten.
			\item Das Programm \texttt{zpuload} kann Intel HEX-Dateien lesen und \textbf{in die ZPU laden}.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Das \texttt{zpu}-Modul: Ein- und Ausgabe}
		\begin{center}
			\include{snippets/zpuIO}
		\end{center}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Das \texttt{zpu}-Modul: Ein- und Ausgabe}
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Die \texttt{write}-Methode schreibt Daten in den Puffer (FIFO) des Moduls.
			\item Anschließend gibt sie den Empfangs-Interrupt (aus ZPU-Sicht) frei und legt sich (ggf.) schlafen.
			\item Der Empfangs-IR-Handler schreibt so viele Daten wie möglich in den \texttt{stdin}-Puffer der ZPU und weckt eventuell schlafende Schreibprozesse auf.
		\end{itemize}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Die \texttt{read}-Methode liest Daten aus dem Puffer (FIFO) des Moduls und gibt ggf. den Sende-IR-Handler wieder frei.
			\item Sollte der Puffer leer sein, legt sich die \texttt{read}-Methode (ggf.) schlafen.
			\item Der Sende-IR-Handler (aus ZPU-Sicht) liest so viele Daten wie möglich aus dem \texttt{stdout}-Puffer der ZPU in den Puffer des Moduls und weckt eventuell schlafende Leseprozesse auf.
		\end{itemize}
	\end{columns}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Das \texttt{zpu}-Modul: Ein- und Ausgabe}{Offene Punkte}
		\begin{itemize}
			\item Bei blockierendem Schreibzugriff: Blockieren, bis Daten in Software-FIFO geschrieben, oder sogar bis in Hardware-FIFO geschrieben?
			\item Mehrfaches Öffnen erlauben? Nur einmal zum Lesen und Schreiben, oder einmal zum Schreiben und mehrfach zum Lesen, oder je einmal zum Lesen und zum Schreiben?
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}[fragile]{Das \texttt{zpu}-Modul: Öffnen und Schließen}{(C-naher Pseudocode)}
		\begin{lstlisting}[language=C]
		static void open(/* ... */)
		{
		    down(&semaphore);
		}
		
		static void close(/* ... */)
		{
		    up(&semaphore);
		}
		\end{lstlisting}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}[fragile]{Das \texttt{zpu}-Modul: Lesen und Schreiben}{(C-naher Pseudocode)}
		\begin{lstlisting}[language=C]
static void read(/* ... */)
{
    if (local_rfifo_empty())
    {
        if (blocking)
        {
            enable_write_interrupt();
            wait_for_event(local_rfifo_empty() == 0);
        }
        else return -EAGAIN;
    }
		    
    copy_local_rfifo_to_user(/*...*/);
    enable_write_interrupt();
		    
    return read_bytes;
}
		\end{lstlisting}
	\end{frame}
		
	\begin{frame}[fragile]{Das \texttt{zpu}-Modul: Lesen und Schreiben}{(C-naher Pseudocode)}
		\begin{lstlisting}[language=C,basicstyle=\footnotesize\ttfamily]
static void write(/* ... */)
{
    if (local_wfifo_full())
    {
        if (blocking)
        {
            wait_for_event(local_wfifo_full() == 0);
        }
        else return -EAGAIN;
    }
		    
    copy_local_wfifo_from_user(...);
    enable_read_interrupt();
		    
    // Warten, bis wirklich in STDIN geschrieben wurde?
    if (blocking)
    {
        wait_for_event(all_copied_to_pci());
    }
    return written_bytes;
}
		\end{lstlisting}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Die \texttt{libzpu}-Bibliothek}
	
		Die \texttt{libzpu}-Bibliothek soll im Userspace stark abstrahierte Methoden zur Steuerung der ZPU zur Verfügung stellen. Unterstützte Funktionen sind das \textbf{Laden neuer Programme} und \textbf{Ein- und Ausgabebehandlung}.
		
		Die Methoden werden in \texttt{zpu.h} definiert.
		
		\begin{description}[style=nextline,font=\ttfamily\bfseries]
			\item[int zpu\_from\_hexfile(char* filename)] Lädt ein ZPU-Programm aus einer Intel HEX-Datei in die ZPU. Liefert im Erfolgsfall \texttt{0} zurück. 
			\item[int zpu\_from\_binfile(char* filename)]
			Wie oben, nur aus einer Binärdatei.
			\item[int zpu\_read(char* buf, int n, int blk)]
			Liest \texttt{n} Zeichen aus der \textbf{Standardausgabe} der ZPU. \texttt{blk} steuert, ob der Zugriff blockieren soll.
			\item[int zpu\_write(char* buf, int n)]
			Schreibt \texttt{n} Zeichen aus \texttt{buf} auf die \textbf{Standardeingabe} der ZPU.
		\end{description}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Die \texttt{libintelhex}-Bibliotek: API}
		Die \texttt{libintelhex}-Bibliothek stellt Methoden zum Einlesen von Intel HEX-Dateien zur Verfügung.
		
		\begin{description}[style=nextline,font=\ttfamily\bfseries]
			\item[struct *ihex\_recordset ihex\_rs\_from\_file(char* filename)]
			Liest Binärdaten aus einer Dateieingabe ein.
			\item[struct *ihex\_recordset ihex\_rs\_from\_str(char* input)]
			Liest Binärdaten aus einer Zeichenkette ein.
			\item[int ihex\_mem\_copy(struct *ihex\_records rec, void* dst, uint\_t l)]
			Kopiert Daten an eine beliebige (durch \texttt{dst}) angegebene Position. \texttt{l} ist die Größe des Ziel-Speicherbereichs.
		\end{description}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}[fragile]{Die \texttt{libintelhex}-Bibliotek: Datenstrukturen}
		\begin{lstlisting}[language=C]
typedef struct ihex_record {
    unsigned int ihr_length;
    ihex_rtype_t ihr_type;     // enum {...}
    ihex_addr_t  ihr_address;  // uint16
    ihex_rdata_t ihr_data;     // uint8*
    ihex_rchks_t ihr_checksum; // uint8
} ihex_record_t;

typedef struct ihex_recordset {
    unsigned int   ihrs_count;
    ihex_record_t* ihrs_record;
} ihex_records_t;
		\end{lstlisting}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Die \texttt{libintelhex}-Bibliothek: Datenstrukturen}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\usetikzlibrary{arrows}
			\tikzstyle{attr}=[midway,text width=3.3cm,text height=0.3cm]
			\tikzstyle{green}=[fill=green!20]
			\tikzstyle{yellow}=[fill=yellow!20]	
			
			\draw [fill=green!50] (0,0) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihex\_recordset\_t}};
			\draw [green] (0,-0.5) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihrs\_count} = 2};
			\draw [green] (0,-1) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihrs\_records} = };
			
			\draw [fill=yellow!50] (0,-2) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihex\_record\_t}};
			\draw [yellow] (0,-2.5) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihr\_length} = 4};
			\draw [yellow] (0,-3) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihex\_type} = 0x00};
			\draw [yellow] (0,-3.5) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihex\_addr} = 0x00};
			\draw [yellow] (0,-4) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihex\_data} = };
			
			\draw [fill=yellow!50] (3.5,-2) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihex\_record\_t}};
			\draw [yellow] (3.5,-2.5) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihr\_length} = 6};
			\draw [yellow] (3.5,-3) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihex\_type} = 0x00};
			\draw [yellow] (3.5,-3.5) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihex\_addr} = 0x04};
			\draw [yellow] (3.5,-4) rectangle +(3.5,0.5) node [attr] {\texttt{ihex\_data} = };
			
			\draw[*->] (3,-0.7) -- (3,-1.5);
			\draw[*->] (2.5,-3.7) -- (2.5,-4.5) -- (0.75/2, -4.5) -- (0.75/2,-5);
			\draw[*->] (6,-3.7) -- (6,-4.5) -- (3.5+0.75/2, -4.5) -- (3.5+0.75/2,-5);
			
			\foreach \x in {0,0.75,1.5,2.25}{
				\draw (\x, -5.5) rectangle +(0.75,0.5) node [attr,text width=0.7cm] {0x00};
			};
			
			\foreach \x in {3.5,4.25,5,5.75,6.5,7.25}{
				\draw (\x, -5.5) rectangle +(0.75,0.5) node [attr,text width=0.7cm] {0x00};
			};
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Vorgehen}
		\begin{itemize}
			\item Testgetriebene Entwicklung der Bibliotheken und Anwenderprogramme (z.B. mit CUnit\footnote{\url{http://cunit.sourceforge.net/}})
			\item Erstellung portabler Build-Skripte mit \texttt{autoscan} und \texttt{autoconf}.\footnote{\url{http://www.gnu.org/software/autoconf/}}
			\item Git\footnote{\url{http://git-scm.com/}} als Versionskontrollsystem. Zentrale Verwaltung auf Github, transparente Entwicklung. Organisation der erstellten Komponenten in unabhängigen Git-Repositories.
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Would-Be-Nice-Ideen}
		\begin{itemize}
			\item Laden der ZPU mit initialem Programm beim Booten. Mögliches Vorgehen? Eventuelle Probleme beim FS-Zugriff aus dem Kernel?
			\item Freigabe einzelner Komponenten (\texttt{libintelhex}) als OSS?
			\item Portable Build-Skripte (evtl. mit \texttt{automake} und \texttt{autoconf}).
			\item Paketierung (DEB oder RPM) zur einfachen Verteilung und Installation
			\item Manpages
			\item Python-/Ruby-Bindings für die erstellten Bibliotheken? Anwenderprogramme in Python/Ruby?
			\item Automatisches Erstellen von Gerätedateien mit \texttt{udev}.\footnote{\url{http://mohammadthalif.wordpress.com/2010/01/02/udev-rules-to-create-a-dev-node-when-inserting-a-module/}}
			\item Intel HEX-Dateien mit 32 statt 16 Bit.
			\item To be continued...
		\end{itemize}
	\end{frame}
\end{document}